\section{הגדרת התופעה הלשונית המתוארת}
\label{sec:topic}

\subsection{כינויי־הרמז: שני טיפוסים}

\authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{II.E.6.b} מחלק את התיאור שלו עבור {\seforms} ל\hl{שני חלקים} (חלוקה זהה עבור {\thesforms} מוזכרת ב־\srefouter{340} שם). חלוקה זו מרכזית בהגדרת תחומה של העבודה, העוסקת בכינויי־הרמז העצמאיים בלבד.
\begin{compactitem}
	\item חלק אחד (תת־סעיף 2, \L{independent \textit{se}}: \srefsouter{316–327}) הוא מכנה בשם „\subhl{עצמאי}”.
	\item ואת האחר (תת־סעיף 3, \L{dependent use}: \srefsouter{328–339}) הוא מכנה „\subhl{תלוי}”.
\end{compactitem}

השניים \hl{נבדלים תחבירית} בכך שהטיפוס התלוי מהווה חלק בדגם \mbox{\L{[{\seforms}/{\thesforms} + \textsc{nom}]}}\footnote{\hl{תכונות}: התאם במין, מספר ויחסה בין שני החלקים; שימוש בצורה החלשה של תארים; יחסי גרעין והרחבה פנימיים (ר׳~\authciteref{ברי}{barri.n:1975:nucleus-satellite}{§3}); צמידות גבוהה.} (הכינוי תלוי תחבירית בצירוף השמני אליו הוא נצמד, לפניו), והטיפוס העצמאי לא לוקח חלק בדגם זה (הוא עצמאי מצירוף שמני הצמוד לאחריו).

על מנת לסבר את האוזן, נתבונן ב\hl{שש הדוגמאות} שבעמ׳~\pageref{exsec:topic} בנספח הדוגמאות, בהן סימנתי מופעים של {\seforms} ו־{\thesforms}\footnote{התרגום, כאן ובמקומות אחרים בעבודה, \hl{מילולי} ככל הניתן במתכוון, כדי לשקף את המבנה המקורי ולהוות עזר להבנת מבנה הלשון הנחקרת.}: שלוש הדוגמאות הראשונות (א׳–ג׳) הן של הטיפוס ה\hl{עצמאי}; שלוש האחרונות (ד׳–ו׳) הן של ה\hl{תלוי} (הצירוף השמני אליו הכינוי צמוד מסומן ב{\hlAname})~—

\vspace{1ex}
\begin{minipage}{0.99\linewidth}
	\begin{multicols}{2}\multicolscompactlinespace
		\begin{compactenum}
		\item[א.] הצגת דמות חדשה (=\exrefdisp{214} ב־\sref{sec:introduction}).
		\item[ב.] ציון זמן (=\exrefdisp{590} ב־\sref{sec:temporal::converb::mid}).
		\item[ג.] התייחסות חוזרת בעטיפת אמירה (=\exrefdisp{10053} ב־\sref{sec:thes:content::speech}).
		\item[ד.] תוארו של מרטינוס.
		\item[ה.] חזרה אנפורית בנרטיב.
		\item[ו.] אפיון \OE{dæg} „יום” כבעל הצבעה להווה של הדרשן בדרשה לחג המולד.
		\end{compactenum}
	\end{multicols}
\end{minipage}



\subsubsection{נושא העבודה: הכינויים העצמאיים}\label{sec:prologue:topic:topic:topic}

\noindent
כאמור, ההבחנה בין שני הטיפוסים האלה~— העצמאי והתלוי~— משמעותית ביותר עבורנו: \hl{העבודה עוסקת בטיפוס העצמאי בלבד}.

המונח „שימוש” („\L{use}” אצל \auth{מיטשל} למעלה במילים „\L{dependent use}”) עלול להטעות. הוא רומז ש־{\seforms} ו־{\thesforms} מהווים כל־אחד יחידה לשונית העשויה מקשה אחת ויכולה להתבטא בשימושים שונים: היא יכולה לשמש כשהיא תלויה בצירוף שמני, וכשהיא נפרדת ממנו. בחינה מבנית של מצב־הדברים מראה תמונה אחרת לגמרי. אמת, על פניו, במבט ראשון, הצורה החיצונית „\seforms”/„\thesforms” על נטייתהּ נראית זהה בשני המקרים, אך הגדרתהּ של יחידה לשונית לא מסתכמת רק ברצף הפונמות או הגרפימות המייצגות אותה: מכל \hl{ההיבטים המבניים} נפרדים \seforms\ ו־{\thesforms} העצמאיים מאלו התלויים לחלוטין, ויש לראות בין כל זוג (\LR{\seforms\superscript{עצמאי}}:\LR{\seforms\superscript{תלוי}} ו־\LR{\thesforms\superscript{עצמאי}}:\LR{\thesforms\superscript{תלוי}}) יחסים של זהות חיצונית בלבד (הומונימיה). הם שונים הן מבחינת ההצטרפות (מה יכול להצטרף אליהם, באופן סינטגמטי), הן מבחינת ההתחלפות (ניגודים פרדיגמטיים), הן מבחינת תפקידם בטקסט, והן מבחינת זכויות ההופעה שלהם.

כאמור, עבודה זו עוסקת בכינויי־הרמז העצמאיים. בהשוואה להם, העיסוק ב־{\seforms} ה\hl{תלוי} רב בספרות הבלשנית, הן מנקודת־מבט סינכרונית (בפרט, היחס בין מה שמכונה „שימושו כתווית רומזת” מול „שימושו כתווית מיידעת”), הן מנקודת־מבט דיאכרונית (ממוצאו מ־\L{*so,\,*seh\subscript{2},\,*tod} ההודו־אירופי ועד לגלגולו ל־\L{the} ו־\L{that} המודרניים), והן מנקודת־מבט טיפולוגית (בהשוואה עם התוויות הרומאניות, לדוגמה). לביבליוגרפיה ר׳~\authcite{מיטשל}{mitchell.b:1990:bibliography} ו\authcite{טג׳ימא}{tajima.m:1988:bibliography}; לעבודה עדכנית, הכוללת גם סקירה מקיפה של ספרות בנושא (בפרט ב־\srefouter{3} שם), ר׳~\authcite{זומרר}{sommerer.l:2011:se}.

מתוך התיאור המבני של כינויי־הרמז העצמאיים שנעשה בעבודה מתבררים ההבדלים בינם לבין אלו התלויים, שכן השוואה עם תיאורים קיימים של הכינויים התלויים מראה שמדובר בישויות לשוניות שתפקידן, מקומן במערכת ותכונותיהן שונים בתכלית: מקבעים התקפים עבור אלו לא בהכרח תקפים עבור אלו ונסיון לאחדם בתיאור מכליל (כעין „מבט ממעוף־הציפור”, כפי שנעשה בחלק מהתיאורים הדקדוקיים של השפה) סופו להגיע למסקנות מעורפלות או בלתי־תקפות\footnote{ר׳~\authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1998:roberts}{§0.2} לדיון ב\hl{מקרוסקופיה}, וחסרונותיה, מול \hl{מיקרוסקופיה}, ויתרונותיה.}. מתוך ההכרה ב\hl{נבדלוּת} זו עולה תרומה להבנתנו את המבנה הלשוני של האנגלית העתיקה באופן שיטתי ואנליטי. עוד בסוגיית האחדות מול הריבוי בתיאור הבלשני, ר׳~\sref{sec:unity}.

כפי שנִּראה בעבודה, הכינויים הנחקרים נמצאים בלב המערכת ה\hl{דקדוקית}. לכן, תמוהה בעיני קביעתו זו של \authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{§314}: „\L{A full treatment of the OE uses of the demonstratives must be left to the lexicographer.}”.



\paragraph{תורת הצורות}
\label{sec:topic::morphology}

\noindent
למען הבהירות במהלך העבודה, שעיקרהּ (מקרו־)תחבירי, נסקור בקצרה את \hl{מגוון הצורות} של הכינויים הנדונים בקורפוס:\footnote{ה\hl{מספרים} מציינים את הרמה הראשונה בהיררכיה של סידור הדוגמאות, כפי שיפורט ב־\sref{sec:structure}.}

\newcommand{\morphomit}[1]{\phantom{#1}}
{
\footnotelinespace
%\begin{singlespace}
	\begin{center}
		\begin{LTR}
			\OldEnglishFont
			\begin{tabular}{l|llllc|lllr}
				\multicolumn{4}{c}{\textbf{\thesforms}} & & \multicolumn{4}{c}{\textbf{\seforms}} &\\
				\Heb{רבים} & \multicolumn{3}{c}{\Heb{יחיד}} & &
				\Heb{רבים} & \multicolumn{3}{c}{\Heb{יחיד}} &\\
				~ &
				\multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{♂}} & \multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{♀}} & \multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{⚪}} & &
				~ &
				\multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{♂}} & \multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{♀}} & \multicolumn{1}{c}{\symbolglyph{⚪}} &\\
				\cline{1-4} \cline{6-9}
				þas\subscript{7} &
				\morphomit{(þes\subscript{1})} & \morphomit{(þeos\textsubscript{2})} & þis\textsubscript{1} & &
				þa\subscript{10} &
				se\subscript{1} & seo\textsubscript{2} & þæt\textsubscript{3}%
				\RL{\footnote{במטרה למנוע מראש בלבול, אעיר שיש שני יסודות הנכתבים כ־\OEhl{þæt}, או \OE{} בכתיבה מקוצרת: האחד הוא צורה של {\seforms}, והוא מעִניין העבודה; השני הוא סמן של העצמת פסוקית תוכן, נומינליזציה, אינו נוטה ואינו מענייננו מלבד בנקודות הממשק התחביריות בין השניים (\sref{sec:grammatical::thaet}). סינכרונית, הדמיון בין השניים הוא רק ברמת המסמן, \hl{הומונימיה}; מבחינה מבנית השניים נפרדים לחלוטין: הראשון נוטה וממלא משבצת תחבירית בתוך הפסוקית בה הוא נמצא, והשני קפוא וחיצוני לפסוקית הבאה לאחריו, בסימון מעמדהּ התחבירי בתוך פסוקית אחרת. לשם סיבור האוזן: \OE{Þa þa se sunu \OEsubhl{} ge-seah · þa ge-sohte he þæs preostes fét} „כאשר הבן ראה \subhl{זאת}, (אז) הוא ביקש את רגלי הכומר” היא דוגמה ל־\OE{þæt} הראשון (\exrefdisp{434} ב־\sref{sec:se:meta}); \OE{Ic ƿát \OEsubhl{} god nele me næfre forlætan} „אני יודעת \subhl{ש}אלוהים לעולם לא יעזוב אותי” (\NVcodeTOdisplay{07agn}, ש׳~306) היא דוגמה לשני.}}
				&
				\Heb{נומינטיב}\\
				þas\subscript{3} &
				þisne\subscript{2} & \morphomit{(þas\textsubscript{5})} & þis\textsubscript{4} & &
				þa\subscript{5} &
				þone\subscript{4} & þa\textsubscript{5} & þæt\textsubscript{6} &
				\Heb{אקוזטיב}\\
				\morphomit{(þissa/þisra\subscript{12})} &
				þises\subscript{5} & \morphomit{(þissere\textsubscript{8})} & þises\textsubscript{5} & &
				þæra\subscript{11} &
				þæs\subscript{7} & \morphomit{(þære\textsubscript{8})} & þæs\textsubscript{7} &
				\Heb{גניטיב}\\
				þysum\subscript{6} &
				þysum\subscript{6} & \morphomit{(þissere\textsubscript{10})} & þysum\textsubscript{6} & &
				þam\subscript{8} &
				þam\subscript{8} & þære\textsubscript{9} & þam\textsubscript{8} &
				\Heb{דטיב}\\
			\end{tabular}
		\end{LTR}
	\end{center}
%\end{singlespace}
}
\let\morphomit=\undefined % רק זמני

על אלה נוספות שלוש צורות המכונות „אינסטרומנטליות”, בהן אדון ב־\sref{sec:se:instrumental}: \OE{þe}\footnote{\OE{þe} זה אינו ה־\OE{þe} המאייך, „ש־”, הנפוץ, אלא רק \hl{הומונימי} איתו באופן שטחי: הם נבדלים לחלוטין פרדיגמטית וסינטגמטית.}, \OE{þy} ו־\OE{þan}.

כפי שניתן לראות מהטבלה, בעוד שנטייתו של {\seforms} כמעט \hl{מלאה}, הרי שזו של {\thesforms} \hl{חסרה} (בהקשר זה, של ההבדל בין השניים, \seesref{sec:epilogue:vs}). בפרט, מלבד העדר הנקבה נעדר גם הנומינטיב הזכרי \OE{þes} „זה”; מסיבה זו התייחסתי אל הכינוי הזה בעבודה ב־{\thesforms}, ולא ב־\OE{\textsc{ðes}}.
